\chapter{Einleitung}

%- Warum überhaupt Energie\par
Auf Grund der steigenden Weltbevölkerung, der Industrialisierung von noch Schwellenländern beispielsweise Indien oder auch dem vermehrten Verbrauch von Energie in China wird Energieerzeugung ein immer wichtigeres Thema. In dem World Energy Outlook 2012 der IEA (Internationale Energie-Agentur) wird herausgestellt, das der Verbrauch von Energie weltweit sich bis zum Jahr 2035 um mindestens ein Drittel des Energieverbrauchs von 2012 erhöhen wird.\cite{IEA} Wie eine Deckung des zunehmenden Energiebedarfs erreicht werden kann, stellt Wissenschaftler und Kraftwerksbauer vor eine enorme Herausforderung. \par
%Es stellt sich die Frage, auf welche Art und Weise diese zusätzlich benötigte Energie gewonnen werden kann. \par
Es gibt viele Möglichkeiten der Energiegewinnung bzw. Stromerzeugung. Es können regenerative Engergiequellen oder fossile Rohstoffe zur Stromerzeugung genutzt werden. Werden Wärmequellen verwendet, wird zur Stromerzeugung ein Kreislauf benötigt, der die Wärme in elektrische Energie umgewandelt. In der heutigen Stomerzeugung laufen diese mit Wasser.  %sind diese Kreisläufe Wasserdampfkreisläufe. 
Dabei ist die obere Prozesstemperatur auf Grund von Materialeigenschaften bergrenzt. Mit Anhebung der oberen Prozesstemperatur kann der Wirkungsgrad einer Anlage verbessert werden.
% Demzufolge wird nach Möglichkeiten gesucht, diese trotzdem anzuheben. 
Eine Möglichkeit trotzdessen die Temperatur anzuheben stellt die Verwendung eines weiteren Arbeitsmediums dar.
Kalium eignet sich 
%ist ein geeignetes Arbeitsmedium
, da es bei hohen Temperaturen einen niedrigen Dampfdruck aufweist und damit weniger Ansprüche an die Materialien stellt. \par
Die oben angesprochenen Wärmequellen können durch Solarkraft, Atomkraft oder Kohle bereitgestellt werden. In dieser Arbeit soll auf die Erzeugung der Wärme mit Hilfe von Kohle eingegangen werden.
% Die Atomkraft wird wegen dem Kernenergieausstiegs Deutschlands nicht weiter betrachtet.
Da Deutschland den Kernenergieausstieg beschlossen hat, wird Atomkraft nicht weiter betrachtet.  
Auf Solarenergie als Quelle wird nicht weiter Bezug genommen, da eine Abhängigkeit der Wetterlage besteht und der Prozess zu erst in seinen Grundzügen betrachtet werden soll. Somit wird der Zweifachdampfprozess mit Kalium und Wasser mit der Wärmequelle der Kohlefeuerung als Grundlastkraftwerk analysiert. \par
Kohle ist einer der wichtigsten Primärenergieträger weltweit. Der Anteil der Kohle lag 2011 bei 28,9\% \cite[S.6]{IEAK} weltweit und die heutigen Kohlekraftwerke haben einen durchschnittlichen Wirkungsgrad von 31\% \cite[S.1]{wirkungsgrade}. Eine Erhöhung des Wirkungsgrades auf bis zu 51\% kann mit den in dieser Arbeit vorgeschlagenen Prozessen erreicht werden. %damit ist erkennbar, dass es sinn macht diese Prozesse zu verbessern, vor allem weil eine Erhöhung mit dem hier vorgestellten Prozess auf ca 51\% erreicht werden kann. 
Drei ausgewählte Prozesse für Zweifachdampfkreisläufe von Collier, Lojewski und Angelino werden einander gegenübergestellt und analysiert. Durch Exergie- und Energieanalysen werden mögliche Verbesserungen in Kraftwerksprozessen berechnet. Durch die Computersimulation der Prozesse wird ein möglicher Entwurf für die Gestaltung von Zweifachdampfprozessen erarbeitet.\par
Im ersten Teil der Arbeit wird auf die Wahl des Arbeitsmediums eingegangen. Die Verwendung eines weiteren Arbeitsmediums neben Wasser wird erläutert. Die Werkstoffgrezen von Dampfprozessen mit Wasser werden aufgezeigt. Untersucht werden die Materialbelastungen durch die hohen Temperaturen und Drücke. 
Es wird anhand von Quellen dargelegt, welche Fluide den Anforderungen in Zweifachdamfprozessen entsprechen. 
%Aufgrund der Anforderungen in Zweifachdampfprozessen werden unterschiedliche Fluide auf ihre Eignung untersucht.%Im ersten Teil der Arbeit wird auf die Wahl des Arbeitsmediums eingegangen.
%Die Verwendung eines weiteren Arbeitsmediums neben des Mediums Wasser wird erläutert. Die Optimierungsgrenzen von Dampfprozessen mit Wasser werden aufgezeigt. Untersucht werden die Materialbelastungen durch die hohen Temperaturen und Drücke. Aufgrund der Anforderungen in Zweifachdampfprozessen werden unterschiedliche Fluide auf ihere Eignung untersucht. 
% der Grund für die Verwendung eines weiteren Arbeitsmediums neben Wasser wird beleuchtet. Wird Wasser bei hohen Temperaturen in  Kraftwernken verwendet, neigt es zu Korrosion, wegen des zu hohen Druckes. Es wird festgestellt, dass Kalium ein geeignetes Fluid darstellt, vor allem wegen seines niedrigen Dampfdrucks bei hohen Prozesstemperaturen und damit entsteht nur ein vertretbares Maß an Korrosion. \par   
Die Grundlagen für die Exergieanalyse werden dargestellt. Es werden  Berechnungsmethoden der einzelnen Komponenten eines Kraftwerkes  aufgezeigt. \par
Im Kapitel Prozesse werden drei ausgewählte Möglichkeiten der Verschaltung in ihrer Funktionsweise näher erläutert und die Annahmen beleuchtet. Im Verlauf der Arbeit wird erklärt, welche Annahmen zur Vergleichbarkeit dieser drei Prozesse gemacht wurden. %Im Kapitel Prozesse werden drei ausgewählte Möglichkeiten der Verschaltung in iherer Funktionsweise näher erläutert und die Annahmen beleuchtet. Im Verlauf der Arbeit wird erklärt, welche Annahmen zur Vergleichbarkeit dieser drei Prozesse gemacht wurden. 
%Da sich in der Vergangenheit unterschiedliche Wissenschaftler mit dem  Thema vertraut gemacht haben, werden ihre Gedanken der Prozessverschaltungen aufgezeigt. Im Kapitel Prozesse werden drei ausgewählte Möglichkeiten der Verschaltung in ihrer Funktionsweise näher erläutert und die Annahmen beleuchtet. 
%Im Verlauf der Arbeit wird erklärt, welche Annahmen zur Vergleichbarkeit dieser drei Prozesse gemacht wurden und die Simulation wird vorgestellt. \par
Die Simulation wird vorgestellt. Anhand der Ergebnisse der Simulation wird eine Exergieanalyse durchgeführt. Die aus der Exergieanalyse resultierenden Werte werden anhand unterschiedlicher Gesichtspunkte miteinander verglichen.\par
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%neu%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Im Zuge der Auswertung stellt sich heraus, dass der Prozess, welcher an die Vorstellungen von Angelino angelegt ist, exergetisch und energetisch der Sinnvollste ist. Ein Grund hierfür ist die effizientere Wärmeübertragung zwischen dem Kalium- und dem Wasserkreislauf. Für alle Prozesse kann der Kaliumdampferzeuger als größte Exergievernichtungskomponente identifiziert werden. Desweiteren wird in dem Kapitel der Auswertung auf die einzelnen Komponenten der Prozesse eingegangen. Es wird identifiziert, welchen Anteil sie an der gesamten Exergievernichtung tragen und in wie fern Komponenten Verbesserungspotential aufweisen. Jeder Prozess kann durch effizientere Wärmeübertragung die Exergievernichtung verringern und damit den Wirkungsgrad steigern.  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Die Ergebnisse dieser Bachelorarbeit für eine mögliche Optimierung von Zweifachdampf-prozessen werden zusammengefasst und ausgewertet.

%Anhand der Ergebnisse der Simulation wird eine Exergieanalyse durchgeführt. Die aus der Exergieanalyse resultierenden Werte werden anhand unterschiedlicher Gesichtspunkte miteinander verglichen. Es stellt sich heraus, dass der Prozess, in dem die Abwärme des Kaliums aus der zweiten Turbine für die Erhitzung des Wassderdampfkreislaufes exergetisch und energetisch gesehen die sinnvollste Wahl darstellt. 
% Im Zuge dieser Arbeit soll vorgestellt werden, wie sich ein Kreislauf mit Kalium verhällt und ob eine Erhöhung des Wirkungsgrades möglich ist. 
%Einleitung

%Der weltweite Energiebedarf wird in den nächsten Jahrzehnten sprunghaft ansteigen. Gründe hierfür sind u. a. die steigende Weltbevölkerung sowie der zunehmende private Wohlstand und die Industrialisierung in Schwellenländern z.B. China und Indien. Im World Energie Outlook 2012 der IEA (Internationale Energie-Argentur) wird herausgestellt, dass sich der Verbrauch von Energie weltweit bis zum Jahr 2035 um mindestens ein Drittel des Energieverbrauchs von 2012 erhöhen wird (8).
%Wie eine Deckung des zunehmenden Energiebedarfs erreicht werden kann, stellt Wissenschaftler und Kraftwerksbauer vor eine enorme Herausforderung. 
%Ein entscheidender Faktor wird der Steigerung der Wirkungsgrade von Kraftwerken bei schwindenden fossilen Resourcen zukommen.

%In dieser Bachelorarbeit wird die Steigerung der Wirkungsgrade von Kohlekraftwerken durch  Zweikreisdampfprozesse mit Wasser und Kalium als Fluid untersucht.
%Drei ausgewählte Prozesse für Zweifachdampfkreisläufen von Collier, Lojewski und Angelino werden einander gegenübergestellt und analysiert. Durch Exergie- und Energieanalysen werden mögliche Optimierungen in Kraftwerksprozessen berechnet. Durch die Computersimulation der Prozesse wird ein möglicher Entwurf für die Gestaltung von Zweifachdampfprozessen erarbeitet.

%Im ersten Teil der Arbeit wird auf die Wahl des Arbeitsmediums eingegangen. Die Verwendung eines weiteren Arbeitsmediums neben des Mediums Wasser wird erläutert. Die Optimierungsgrenzen von Dampfprozessen mit dem Medium Wasser werden aufgezeigt. Untersucht werden die Materialbelastungen durch die hohen Temperaturen und Drücke. Aufgrund der Anforderungen in Zweifachdampfprozessen werden unterschiedliche Fluide auf ihre Eignung untersucht.

%Im Kapitel Prozesse werden drei ausgewählte Möglichkeiten der Verschaltung in ihrer Funktionsweise näher erläutert und die Annahmen beleuchtet. Im Verlauf der Arbeit wird erklärt, welche Annahmen zur Vergleichbarkeit dieser drei Prozesse gemacht wurden. 

%Die Simulation wird vorgestellt. Anhand der Ergebnisse der Simulation wird eine Exergieanalyse durchgeführt. Die aus der Exergieanalyse resultierenden Werte werden anhand unterschiedlicher Gesichtspunkte miteinander verglichen.

%Die Ergebnisse dieser Bachelorarbeit für eine mögliche Optimierung von Zweifachdampf-prozessen werden zusammengefasst und ausgewertet.




%- prozess möglich für solar. kernenergie und kohle.
%warum hier mehr auf kohle?
% gud teuer 





%Es gibt viele Möglichkeiten der Energiegewinnung bzw. Stromerzeugung. Die regenerativen Energien steigen immer weiter in ihrer Verwendung, jedoch ist ihre Unberechenbarbeit nach wie vor ein Problemen für die Netzstabilität. Kernkraftwerke stellen eine weitere Möglichkeit der Stromerzeugung dar, doch da Deutschland den Kernenergieausstieg beschlossen hat, wird das zumindest für Deutschland nicht Teil der Lösung des Stromproblems sein.  
%Die wichtigsten in der Welt vorherschenden Primärenergieträger sind Öl ca 33\% und Kohle ca 24\%. Kohlekraftwerke haben momentan einen Wirkungsgrad von ca ?????
%GUD- Kraftwerke steigen zwar momentan in ihrer Verwendung, nicht nur wegen dem hohen Wirkungsgrad, sondern auch weil sie in der Lage sind felxibel auf das Stromnetz zu reagieren und Spitzenlasten abzudecken.  
%Wenn man die Möglichkeit hat Stein- oder Braunkohlekraftwerke effizienter zu gestalten, wären diese evtl. die eine gute Lösung zumindest für den Gundlastbedarf.


%- Warum Kohlekraftwerke verbessern\par

%Kohlekraftwerke haben eine lange Historie und haben mit einem Wirkungsgrad von nur 1\% angefangen zu exsitieren. Seit dem Ende des 19.Jahrhunderts ist allerdings viel passiert. Durch technische Erfahrung und vor allem auch verfahrenstechnischer Verbesserungen haben sich schon in den 20er Jahren Wirkungsgrade von bis zu 20\% eingestellt. 
%"Der durchschnittliche Wirkungsgrad alle Kohlekraftwerke der Welt beträgt z. Z. etwa 31 \%. Somit steckt noch ein sehr hohes Entwicklungspotenzial zur Senkung des Kohleverbrauchs und der CO2-Emissionen in dieser Technik.":Prof. Dr. Hans-Dieter Schilling

%- Wie?
%Es gibt unterschiedlichste Ansätze für die Verbesserung von Kohlekraftwerken, hier sollen nur einige genannt werden:

%-\par
%xxxxxx Prozess auch für andere Kraftwerke anwendbar, Kohlekraftwerk nur ein Beispiel \cite{Collier1974} xxxxxx\par

%- Warum mit Kalium\par

%- Wie Bac.arbeit aufgebaut, Kapitel erklären\par


%dennoch ist es nach wie vor sinnvoll, auch heute sich den prozess nocheimal anzusehen, da Luftverschmutzung etc. wieder probleme darstellen und eine verbesserung des Prozesses weiterhelfen könnte diese probleme zu beseitigen.
